<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS</title> 
				<description>Menyajikan berita terbaru seputar pendidikan madrasah</description>
				<link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/</link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>Riyan Wijaya</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/riyan-wijaya</link>
						                <description>Sebuah rumah dan lima bangunan kelas sekolah MI Baiturrahman di Jalan Juwingan, Kertajaya, Kecamatan Gubeng, Surabaya, terbakar dini hari tadi, Jumat (24/5/2024) sekitar pukul 03.41 WIB.

Rumah seluas 3×20 meter tersebut tergabung dengan bangunan sekolah MI dan juga ditempati penjaga sekolah.

Dari keterangan yang diterima suarasurabaya.net, rumahnya terbakar habis. Sedangkan lima kelas yang terdampak terbakar di bagian atap.

Api berhasil dipadamkan oleh 15 unit mobil pemadam kebakaran Kota Surabaya.

Tidak ada korban jiwa dan luka dalam kebakaran ini. Keluarga penghuni rumah sudah diberi bantuan berupa peralatan tidur dan permakanan selama tujuh hari ke depan oleh BPBD Kota Surabaya.

Sampai informasi ini ditampilkan, penyebab kebakaran masih dalam proses penyelidikan polisi. (ham/ipg/ipg)
</description>
					                </item><item>
						                <title>Penerimaan Tanda Penghargaan Pemenang KSM Tingkat Kota Surabaya Tahun 2023</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/penerimaan-tanda-penghargaan-pemenang-ksm-tingkat-kota-surabaya-tahun-2023</link>
						                <description>Kamis, 20 Juli 2023 Plh. Kepala Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya, Bpk. Drs. Misbakhul Munir, M.Ag., menghadiri kegiatan Penerimaan Tanda Penghargaan pemenang Kompetisi Sains Madrasah (KSM) Tingkat Kota Surabaya Tahun 2023. Kegiatan yang diselenggarakan di Aula Kankemenag Kota Surabaya ini dihadiri juga oleh Kepala Seksi Pendidikan Madrasah Kankemenag Kota Surabaya, Ketua Pokjawas Kota Surabaya, Perwakilan Pengawas Kota Surabaya, Ketua Panitia KSM Kota Surabaya, serta para siswa-siswi beserta pembimbing yang telah menjuarai KSM Tingkat Kota Surabaya Tahun 2023.

Setelah doa bersama, kegiatan diawali dengan mendengarkan sambutan dari Kasi Pendma Kankemenag Kota Surabaya, Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I. Disampaikan bahwa pencapaian ini harus disyukuri karena banyak peserta yang ingin menjadi juara, namun hanya sedikit yang akhirnya lolos dan terpilih menjadi juara.

Selanjutnya, Bpk. Drs. Misbakhul Munir, M.Ag. memberikan sambutan dan menyampaikan bahwa madrasah bisa belajar dari sistem sekolah tentang bagaimana mengelola penyelenggaraan pendidikan yang terbaik. Karena tidak hanya siswa-siswi dari sekolah saja yang bisa berprestasi, para siswa-siswi dari madrasah juga pasti bisa memberikan prestasi yang luar biasa yang tidak kalah membanggakan. Oleh sebab itu, siswa-siswi madrasah, termasuk Bapak/Ibu guru dapat terus berinovasi dan terus memperbaharui kemampuan diri, serta memberikan prestasi yang terbaik dalam jenjang pendidikannya masing-masing.

Setelah itu, acara dilanjutkan dengan penyerahan hadiah kepada para Juara 1, 2, 3, 4 dan 5 KSM Tingkat Kota Surabaya Tahun 2023 untuk jenjang MI/SD, MTs/SMP dan MA/SMA. Adapun kategori lomba untuk jenjang MI/SD adalah Matematika Terintegrasi dan IPA Terintegrasi. Kategori lomba untuk Jenjang MTs/SMP adalah Matematika Terintegrasi, IPA Terpadu Terintegrasi, dan IPS Terpadu Terintegrasi. Dan kategori lomba untuk Jenjang MA/SMA adalah Matematika Terintegrasi, Biologi Terintegrasi, Fisika Terintegrasi, Kimia Terintegrasi, Ekonomi Terintegrasi dan Geografi Terintegrasi.

Rencananya para Juara KSM Tingkat Kota Surabaya Tahun 2023 ini akan diutus untuk mewakili Kota Surabaya dalam ajang KSM Tingkat Provinsi Jawa Timur Tahun 2023. Selamat bagi para juara, dan selamat melanjutkan prestasi di tingkat provinsi dan mengharumkan nama Kota Surabaya!
</description>
					                </item><item>
						                <title>Kankemenag Kota Surabaya Menghadiri Kelas Inspiratif Wali Kota Surabaya</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/kankemenag-kota-surabaya-menghadiri-kelas-inspiratif-wali-kota-surabaya</link>
						                <description>Selasa, 27 Juni 2023 Kepala Seksi Pendidikan Madrasah Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya, Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I. mewakili Kepala Kankemenag Kota Surabaya menghadiri kegiatan Kelas Inspirasi Wali Kota Surabaya & Pelatihan ESQ 165 yang diselenggarakan oleh Dinas Pemberdayaan Perempuan, Perlindungan Anak, Pengendalian Penduduk dan Keluarga Berencana (DP3APPKB) Kota Surabaya.

Kegiatan yang diselenggarakan di Empire Palace Ballroom Lantai 10 Surabaya ini memiliki tema "Bersama Membangun Masa Depan yang Lebih Baik" dan dihadiri oleh Wali Kota Surabaya, Bpk. Eri Cahyadi, S.T., M.T., tamu undangan dari unsur terkait, dan utamanya dihadiri oleh lebih dari 1.000 anak istimewa dari 31 kecamatan yang ada di Kota Surabaya.

Bpk. Eri Cahyadi, S.T., M.T. menyampaikan bahwa anak-anak di Kota Surabaya harus berani, percaya diri dan pantang menyerah untuk masa depan yang lebih baik, serta untuk membangun Kota Surabaya yang jauh lebih baik lagi di masa mendatang.

Dalam kesempatan ini Bpk. Eri Cahyadi, S.T., M.T. juga membagikan 10 sepeda kepada hadirin yang bisa menjawab pertanyaan-pertanyaan yang telah disiapkan. Semoga kegiatan ini membawa barokah bagi anak-anak di Kota Surabaya, dan Kankemenag Kota Surabaya siap mendukung program-program Pemerintah Kota Surabaya, khususnya di bidang pendidikan untuk masa depan putra-putri Kota Surabaya yang lebih baik lagi.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Pelepasan Kontingen Kota Surabaya Untuk Porseni MTs Provinsi Jawa Timur 2023</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/pelepasan-kontingen-kota-surabaya-untuk-porseni-mts-provinsi-jawa-timur-2023</link>
						                <description>Jumat, 23 Juni 2023 Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya melalui Kepala Seksi Pendidikan Madrasah Kota Surabaya, Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I. melakukan Pelepasan Kontingen MTs Kota Surabaya untuk Pekan Olahraga dan Seni Madrasah Tsanawiyah (Porseni MTs) Provinsi Jawa Timur Tahun 2023. Porseni MTs Provinsi Jawa Timur Tahun 2023 ini sudah dimulai prosesnya sejak 20 Maret 2023, yakni dimulai dengan proses pendaftaran hingga tanggal 1 April 2023.

Pada Porseni MTs Provinsi Jawa Timur Tahun 2023 ini Kota Surabaya mengirimkan kontingen baik dari MTs Negeri maupun Swasta, dengan jumlah atlet sebanyak 78 atlet. Ke-78 atlet MTs Kota Surabaya ini akan bertanding dalam 13 cabang olahraga dan seni, yakni: atletik, bulu tangkis, tenis meja, bola voli, futsal, catur, pencak silat, pidato, singer, tahfidz, MTQ, kaligrafi dan vlog.

Dalam sambutannya untuk pelepasan Kontingen MTs Kota Surabaya ini, Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I. berpesan agar para atlet dapat menjunjung tinggi sportivitas dan kooperatif, serta dapat menjaga tali silaturahmi dengan peserta dari kontingen lainnya.

Setiap atlet telah diberikan kemampuan melalui skill terbaik dalam bidang olahraga dan seni, dan sekiranya kemampuan tersebut dapat dimaksimalkan, khususnya dalam ajang kejuaraan seperti Porseni MTs Provinsi Jawa Timur Tahun 2023 ini. Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I. juga mendoakan agar Kontingen MTs Kota Surabaya dapat memperoleh banyak kejuaraan cabor dan seni, serta dapat menjadi juara umum.

Porseni MTs Provinsi Jawa Timur Tahun 2023 ini dijadwalkan dimulai hari ini Jumat, 23 Juni 2023 dan ditutup pada tanggal 26 Juni 2023 nanti. Kegiatan ini sendiri diselenggarakan di Kabupaten Jombang dengan mengambil tempat di beberapa GOR dan Madrasah di Kab. Jombang.

Semoga Kontingen MTs Kota Surabaya dapat menghasilkan banyak juara, menjadi juara umum dan mengharumkan nama Kota Surabaya. Salam olahraga dan salam sportivitas! Surabaya, Wani! Surabaya, Bisa! Surabaya, Juara!
</description>
					                </item><item>
						                <title>Kepala Kankemenag Resmikan dan Launching Aplikasi SRIKANDI MTsN 3 Kota Surabaya</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/kepala-kankemenag-resmikan-dan-launching-aplikasi-srikandi-mtsn-3-kota-surabaya</link>
						                <description>Jumat, 28 April 2023 Kepala Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya, Bpk. Dr. H. Pardi, M.Pd.I. meresmikan Pelayanan Terpadu Satu Pintu (PTSP) MTsN 3 Kota Surabaya, sekaligus melaunching penggunaan aplikasi Sistem Informasi Kearsipan Dinamis Terintegrasi atau yang disingkat dengan SRIKANDI. Acara ini dihadiri pula oleh Kepala Seksi Pendidikan Madrasah Kankemenag Kota Surabaya, Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I.; Jajaran Pejabat Forkopimda setempat; serta Kepala, Guru dan Karyawan MTsN 3 Kota Surabaya.

Dalam sambutan dan arahannya, Bpk. Dr. H. Pardi, M.Pd.I. menyampaikan bahwa turut berbangga atas peresmian PTSP MTsN 3 Kota Surabaya ini, karena telah mengawali di jenjang MTsN di Kota Surabaya dalam menjalankan PTSP untuk pelayanan keseharian di madrasah. Semoga dapat diikuti oleh madrasah-madrasah lainnya, baik negeri maupun swasta. Harapannya juga, dengan adanya PTSP dan sekaligus penggunaan aplikasi SRIKANDI ini, MTsN 3 Kota Surabaya dapat memberikan pelayanan yang lebih baik lagi kepada siswa, orang tua siswa, juga bagi masyarakat secara umum.

Bpk. Dr. H. Pardi, M.Pd.I. juga mengingatkan bahwa tanggungjawab pelayanan sepatutnya tidak hanya dibebankan kepada petugas front office di PTSP saja, tetap juga dipikul bersama dalam memberikan pelayanan yang maksimal untuk siswa dan masyarakat di sekitar MTsN 3 Kota Surabaya. Selain itu, Bpk. Dr. H. Pardi, M.Pd.I. juga mengingatkan perihal etika dalam melakukan pelayanan, agar siapapun yang nanti membutuhkan pelayanan dari MTsN 3 Kota Surabaya dapat terlayani dengan baik.

Sekali lagi selamat atas peresmian PTSP MTsN 3 Kota Surabaya dan launching aplikasi SRIKANDI di MTsN 3 Kota Surabaya. Semoga membawa barokah bagi MTsN 3 Kota Surabaya, Kankemenag Kota Surabaya, serta terutama bagi masyarakat.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Ditjen Pendis Targetkan segera Integrasikan Data Pendidikan Nasional</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/ditjen-pendis-targetkan-segera-integrasikan-data-pendidikan-nasional</link>
						                <description>Bogor (Pendis) – Kementerian Agama melalui Direktorat Jenderal Pendidikan Islam (Pendis) melakukan Penguatan Integrasi Data Pendidikan Nasional Angkatan II Tahun Anggaran 2023.Hal ini disampaikan Ketua Tim Bagian Data, Sistem Informasi dan Humas, Suwendi saat pembukaan kegiatan di Bogor, Senin (17/04/2023)

“Pengembangan EMIS 4.0 terus dilakukan seiring dengan terbitnya KMA 83/2022 tentang pengelolaan data Pendidikan agama dibawah naungan Kementerian Agama diselenggarakan EMIS 4.0, sehingga kita pun terus mengupayakan penguatan integrasi Data Pendidikan Nasional,”ucap Suwendi.

Menurut Suwendi bahwa Integrasi Data Pendidikan Nasional akan dilakukan pada data Pendidikan yang ada dan dikelola oleh  semua Direktorat yang berada di Lingkungan Direktorat Jenderal Pendidikan Islam Kemenag RI, dan diharapkan dapat segera diselesaikan.

Hal senada juga disampaikan, Sekretaris Ditjen Pendis, Rohmat Mulyana Sapdi, dalam sambutannya  bahwa Penguatan integrasi data Pendidikan yang penyatuan system pendataannya melalui aplikasi EMIS 4.0 merupakan hal yang penting, karena EMIS 4.0 bertujuan mendorong dan mengakomodir semua data Pendidikan Agama juga membantu pengolahan data Pendidikan Agama  agar nantinya semakin baik, lengkap, akurat dan dapat dipertanggungjawabkan, terang Rohmat.

“Ibaratnya sudah ada tersedia  sebuah kendaraan, tinggal bagaimana kita menggunakan dan memanfaatkan serta merawatnya sebaik-baiknya untuk kepentingan jangka panjang dan berkelanjutan, begitu kira-kira kondisi yang harus kita pahami mengenai aplikasi EMIS 4.0 dan pengintegrasian data pendidikan nasional,”terang Rohmat.

Menurut Kasubtim Data dan Informasi, Madrasah, GTK dan PTKI, Dodi Irawan dalam laporannya menyampaikan bahwa pengintegrasian data Pendidikan nasional ini guna memenuhi tuntutan yang makin tinggi dari stakeholder akan ketersediaan data Pendidikan Agama yang akuran dan terintegrasi dengan baik untuk berbagai keperluan sehingga sangat dibutuhkan koordinasi dan kerjasama semua pihak terkait, ujarnya.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Kemenag Targetkan Guru Madrasah Tuntas dalam Implementasi Kurikulum Merdeka</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/kemenag-targetkan-guru-madrasah-tuntas-dalam-implementasi-kurikulum-merdeka</link>
						                <description>Cianjur (Pendis) – Kementerian Agama menargetkan guru madrasah dapat menguasai implementasi kurikulum merdeka secara menyeluruh pada tahun 2023. Hal ini disampaikan oleh Kepala Subdirektorat Guru dan Tenaga Kependidikan MA/MAK Anis Masykur dalam kegiatan peningkatan mutu guru dan tenaga kependidikan madrasah.

Menurut Anis, pemahaman kurikulum merdeka harus terus dikuatkan. Hal ini berkaitan dengan substansi materi pendidikan kurikulum merdeka yang tidak terlepas di kehidupan yang dihadapi saat ini.

“Peran guru adalah menerjemahkan kebermanfaatan ilmu dan pendidikan  kepada masyarakat untuk diajarkan kepada siswa.” terangnya di Cianjur, Rabu (1/3/23).

Anis juga menginformasikan bahwa dalam dua tahun ini Direktorat GTK Madrasah selain menuntaskan pemahaman tentang kurikulum merdeka juga memfokuskan pada penguatan moderasi beragama melalui pelaksanaan pendidikan multikultural, integrasi keilmuan dan literasi digital. Menurutnya, spirit pendidikan multikultural, dan implementasi kurikulum merdeka selaras dengan integrasi keilmuan.

Anis menegaskan pemahaman tentang kurikulum merdeka secara tuntas akan mendapatkan banyak hal positif dari pendidikan.

“Integrasi keilmuan ini dimaksudkan agar ilmu yang disampaikan ke peserta didik agar  tidak mengalami pemahaman yang segregatif.” tutupnya.

Ditjen GTK
</description>
					                </item><item>
						                <title>MTsN 3 Kota Surabaya Mengisi Kegiatan Pondok Ramadhan dengan Praktik Manasik Haji</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/mtsn-3-kota-surabaya-mengisi-kegiatan-pondok-ramadhan-dengan-praktik-manasik-haji</link>
						                <description>Kota Surabaya - Kamis (06/04/2023) MTsN 3 Kota Surabaya mengadakan Praktik Manasik Haji. Bertempat di lapangan utama madrasah yang diikuti oleh seluruh peserta didik kelas VIII-A sampai VIII-I yang berjumlah 9 kelas. Kegiatan ini dilaksanakan pada bulan Ramadhan tahun ini, seluruh panitia dan peserta kegiatan Manasik Haji ini sudah mempersiapkan dengan baik, sebagaimana pelaksanaan Haji yang sebenarnya.

Praktik Manasik Haji sebagai acara puncak dari rentetan kegiatan Pondok Ramadhan, dengan diawali pada Senin. Pada pukul 07.30 WIB setelah rutinitas sholat Dhuha berjamaah, Asmiati selaku Kepala Madrasah MTsN 3 Kota Surabaya memberikan sambutan sekaligus membuka kegiatan ini dengan mengetuk mikrofon dan Al Fatihah. Dalam sambutannya, ia menyampaikan bahwa para siswa harus memanfaatkan momentum Pondok Ramadhan untuk meningkatkan Iman, Taqwa serta Akhlak. “Alhamdulillah, kesehatan yang kita dapatkan hari ini, adalah sebuah nikmat, dan harus dapat kita maksimalkan untuk mengikuti dengan serius agenda Pondok Ramadhan ini”, ungkap Kepala Madrasah Tsanawiyah Negeri 3 Kota Surabaya tersebut.

Kegiatan Pondok Ramadhan kali ini diketuai Kardi. Selaku ketua, ia juga memberikan arahan bahwa tema Pondok Ramadhan tahun ini adalah “Bersihkan Hati Luruskan Niat, Beramal Sholih untuk Indonesia Sebagai Ibadah.” Bukan sekadar tema yang dipajang dan dipampang saja, melainkan harus menjadi sebuah motivasi guna memperbaiki diri pada bulan suci Ramadhan kali ini.

Berbeda dengan tahun-tahun sebelumnya, kegiatan Pondok Ramadhan di MTsN 3 Kota Surabaya periode ini dibantu oleh seluruh ustadz-ustadzah guru Bimbingan Baca Al-Quran (BBQ), sehingga sangat membantu bapak/ibu guru dalam pengkondisian peserta didik yang kebetulan bertepatan dengan jadwal Pelatihan Di Wilayah Kerja (PDWK) tentang Metodologi Pembelajaran.

Setelah diwawancarai oleh tim jurnalis MTsN 3 Kota Surabaya, salah satu peserta didik merasa sangat bersyukur dengan diadakannya kegiatan ini, karena menurutnya menambah pengalaman dan wawasan, barangkali sewaktu-waktu diizinkan Allah SWT untuk beribadah di tanah suci. “Seneng aja gitu, meskipun panas-panasan pas puasa, tapi seru sih. Wawasan bertambah, pengalaman juga, intinya enak lah, Alhamdulillah bersyukur banget, sudah di bulan Ramadhan, ada namaku juga yang diambil dari bulan Ramadhan, hehe” ungkap Kusuma Ayu Romadhona siswi kelas VIII I di MTsN 3 Kota Surabaya.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Rapat Koordinasi dan Pendampingan Proposal Kelompok Kerja Kota Surabaya</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/rapat-koordinasi-dan-pendampingan-proposal-kelompok-kerja-kota-surabaya</link>
						                <description>Kamis, 30 Maret 2023 Seksi Pendidikan Madrasah Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya menyelenggarakan Rapat Koordinasi dan Pendampingan Proposal Kelompok Kerja Kota Surabaya Tahun 2023 bertempat di Aula Kankemenag Kota Surabaya. Dihadiri oleh Pengawas RA/Madrasah, Kepala Madrasah Negeri, Ketua KKRA, Ketua KKGRA, Ketua KKM, Ketua KKG, Ketua MGMP, Ketua MGBK, Ketu Pokja Penerima Bantuan Tahun 2021 dan 2022.

Bpk. Fatkhul Mubin, S.Pd., M.Pd.I  membuka rapat serta menghimbau pada tamu undangan agar mengikuti hingga tuntas. Pemaparan proposal dari tiap kelompok kerja untuk tahun 2023. Dr. Wahyu selaku Ketua Pokjawas Madrasah, menyampaikan hasil proposal yang telah disusun sesuai petunjuk. Diharapakan seluruh kelompok kerja Kota Surabaya, menyelesaikan proposal masing-masing dengan tenggat waktu telah ditentukan.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Pelatihan Implementasi Kurikulum Merdeka (IKM) MTsN 3 Kota Surabaya</title>
						                <link>https://coba.mts-yatabusurabaya.sch.id/berita/detail/pelatihan-implementasi-kurikulum-merdeka-ikm-mtsn-3-kota-surabaya</link>
						                <description>Hari Jumat, 3 Maret 2023, Kepala Kantor Kementerian Agama Kota Surabaya, Bpk. Dr. H. Pardi, M.Pd.I., turut hadir pada kegiatan Pelatihan Implementasi Kurikulum Merdeka (IKM) yang bertempat di MTsN 3 Kota Surabaya. Kegiatan ini dihadiri pula oleh Kepala Kantor Wilayah Kementerian Agama Provinsi Jawa Timur, Balai Diklat Keagamaan Kota Surabaya, Pengawas Madrasah dan Kepala Madrasah Negeri se-Kota Surabaya. 

Adapun pembukaan sekaligus pembinaan IKM disampaikan oleh Bapak Dr. Husnul Maram selaku Kakanwil Kemenag Prov. Jatim. Beliau berpesan bahwa madrasah adalah pendidikan umum berciri khas Islam. Sekolah dengan SK Dinas Pendidikan adalah umum. Sementara sekolah dengan SK dari Kemenag adalah berciri khas agama, yakni sesuai keagamaan dari agama terkait seperti Islam, Kristen, Katolik, Hindu, Buddha dan Konghucu. Madrasah harus merespons keinginan masyarakat untuk mendidik anak yang memiliki akhlah yang baik secara Islam. Salah satu caranya dengan pembiasaan anak didik untuk berwudhu dan menuju masjid di lingkungan madrasah untuk shalat. Istiqomah akan memupuk nilai keislaman. Mari kita kawal betul anak didik kita menjadi orang yang bermanfaat. Kemudian mengenai gerakan keluarga maslahah, di mana bertindak sebagai pilot projek adalah Jatim. Gerakan ini mengajak agar keluarga harus menjadi keluarga yang sakinah, mawaddah, warahmatullahi, sejahtera, dan Pancasila.

Berikutnya, madrasah menjadi support anti kekerasan fisik, verbal dan seksualitas. Dalam lingkungan madrasah, interaksi antara guru dengan anak didik harus terus dijaga. Menjaga lisan, sikap dan tingkah laku sebagai contohnya. Sanksi yang diberikan bisa berupa pembelajaran, seperti menghafal juz amma, Pancasila dan terkait pembelajaran yang lain. 

Berikutnya, ambang batas nilai IPMB bagi pegawai Kemenag adalah 85. Apabila kurang harus mengikuti pembinaan moderat. Pembinaan kepala dan guru adalah salah satu sumber belajar. Dalam kurikulum merdeka, guru merupakan sumber dalam beberapa hal, misalnya :

1. Peran guru dalam PPDB, penilaian dan perubahan persiapan. Peran guru sebagai sumber belajar, harus mampu melakukan pengukuran. Guru harus menyesuaikan anak didik yang tidak semuanya sama. Dahulu ada CPSA. Sekarang semua diserahkan ke guru, dengan berbentuk paket yang berjumlah banyak. Sehingga kriteria ketuntasan berbeda. Alat ukur kembali ke kemampuan anak.

2. Guru perlu dukungan agar tidak individual. Siapapun butuh sokongan dari pihak lain khususnya di lingkungan madrasah. Beliau menyampaikan, bahwa saat masih di MTsN Pasuruan menerapkan lesson study. Satu guru berhadapan dengan 15 murid. Dibutuhkan sokongan teman untuk menghadapi situasi tersbut, agar anak dapat percaya diri dan tidak gugup. Sama halnya anak didik membutuhkan dukungan dari madrasah berupa bantuan moral dan materiil.

3. Manajemen risiko. Guru memiliki kemampuan untuk mengetahui kekurangan dan kelebihan anak, serta memikirkan dan meminimalisir risiko terbaik serta terburuk. Dengan demikian, itu dapat memberikan penilaian yang obyektif dalam masalah ini, dan mengatasi anak didik setelah mengetahui tersebut. Semua dapat diketahui dengan pembicaraan mendalam atau deep talk. Dapat melalui orang yang berpengaruh untuk melakukan pembicaraan tersebut. Bimbingan Penyuluhan (BP) adalah salah satu bagian madrasah. Selain mengatasi permasalahan, juga memetakan kekurangan anak didik yang dapat diambil positifnya.

Keep strong  setiap manusia yang baik ada sisi kurang baik, dan sebaliknya. Mari dijaga kekuatan, anak tangguh-tanggung-trengginas, membantu anak menemukan passionnya. Guru bukan memintarkan murid tapi fasilitator, karena memintarkan adalah hak Allah SWT dalam lingkup tersebut. Madrasah memfasilitasi anak sesuai kurikulum inti merdeka. Anak didik bebas memilih dan tetap terarah.

Semoga kita dapat menerapkan IKM pada anak didik, serta guru menjadi lebih baik dalam penerapannya. Bermanfaat dan memberikan kenangan terbaik bagi murid.
</description>
					                </item></channel>
  	</rss>
